<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<poeme type="vers libre">
<titre date="1897" auteur="Edmon ROSTAAND"> Cyrano de Bergerac </titre>

<strophe>
<vers>Et que faudrait-il faire ? ...</vers>
</strophe>

<strophe>
<vers>chercher un protecteur puissant, prendre un patron,</vers>
<vers>et comme un lierre obscur qui circonvient un tronc</vers>
<vers>et s'en fait un tuteur en lui lÈchant l'Ècorce,</vers>
<vers>grimper par ruse au lieu de s'Èlever par force ?</vers>
<vers>Non, merci. </vers>
</strophe>

<strophe>
<vers>DÈdier, comme tous ils le font,</vers>
<vers>des vers aux financiers ? Se changer en bouffon</vers>
<vers>dans l'espoir vil de voir, aux lËvres d'un ministre,</vers>
<vers>naÓtre un sourire, enfin, qui ne soit pas sinistre ?</vers>
<vers>Non, merci. </vers>
</strophe>

<strophe>
<vers>DÈjeuner, chaque jour, d' un crapaud ?</vers>
<vers>Avoir un ventre usÈ par la marche ? Une peau</vers>
<vers>qui plus vite, ‡ l'endroit des genoux, devient sale ?v</vers>
<vers>ExÈcuter des tours de souplesse dorsale ? ...</vers>
<vers>non, merci. </vers>
</strophe>

<strophe>
<vers>D'une main flatter la chËvre au cou</vers>
<vers>cependant que, de l'autre, on arrose le chou,</vers>
<vers>et donneur de sÈnÈ par dÈsir de rhubarbe,</vers>
<vers>avoir son encensoir, toujours, dans quelque barbe ?</vers>
<vers>Non, merci ! </vers>
</strophe>

<strophe>
<vers>Se pousser de giron en giron,</vers>
<vers>devenir un petit grand homme dans un rond,</vers>
<vers>et naviguer, avec des madrigaux pour rames,</vers>
<vers>et dans ses voiles des soupirs de vieilles dames ?</vers>
<vers>Non, merci ! </vers>
</strophe>

<strophe>
<vers>Chez le bon Èditeur de Sercy</vers>
<vers>faire Èditer ses vers en payant ? Non, merci !</vers>
<vers>S'aller faire nommer pape par les conciles</vers>
<vers>que dans des cabarets tiennent des imbÈciles ?</vers>
<vers>Non, merci ! </vers>
</strophe>

<strophe>
<vers>Travailler ‡ se construire un nom</vers>
<vers>sur un sonnet, au lieu d'en faire d'autres ? Non,</vers>
<vers>merci ! Ne dÈcouvrir du talent qu'aux mazettes ?</vers>
<vers>Ítre terrorisÈ par de vagues gazettes,</vers>
<vers>et se dire sans cesse : oh, pourvu que je sois</vers>
<vers>dans les petits papiers du Mercure FranÁois ?</vers>
<vers>non, merci ! </vers>
</strophe>

<strophe>
<vers>Calculer, avoir peur, Ítre blÍme,</vers>
<vers>prÈfÈrer faire une visite qu'un poËme,</vers>
<vers>rÈdiger des placets, se faire prÈsenter ?</vers>
<vers>Non, merci ! Non, merci ! Non, merci ! Mais...chanter,</vers>
<vers>rÍver, rire, passer, Ítre seul, Ítre libre,</vers>
<vers>avoir l' oeil qui regarde bien, la voix qui vibre,</vers>
<vers>mettre, quand il vous plaÓt, son feutre de travers,</vers>
<vers>pour un oui, pour un non, se battre, -ou faire un vers !</vers>
</strophe>

<strophe>
<vers>Travailler sans souci de gloire ou de fortune,</vers>
<vers>‡ tel voyage, auquel on pense, dans la lune !</vers>
<vers>N'Ècrire jamais rien qui de soi ne sortit,</vers>
<vers>et modeste d'ailleurs, se dire: mon petit,</vers>
<vers>sois satisfait des fleurs, des fruits, mÍme des feuilles,</vers>
<vers>si c'est dans ton jardin ‡ toi que tu les cueilles !</vers>
<vers>Puis, s'il advient d'un peu triompher, par hasard,</vers>
<vers>ne pas Ítre obligÈ d'en rien rendre ‡ CÈsar,</vers>
<vers>vis-‡-vis de soi-mÍme en garder le mÈrite,</vers>
<vers>bref, dÈdaignant d'Ítre le lierre parasite,</vers>
<vers>lors mÍme qu'on n'est pas le chÍne ou le tilleul,</vers>
<vers>ne pas monter bien haut, peut-Ítre, mais tout seul !</vers>
</strophe>

</poeme>